**阿國**或**出雲阿國**（[元龜](../Page/元龜.md "wikilink")3年？〔1572年〕-
卒年不详），著名女性歌舞伎表演者，同时是公认的[歌舞伎的創始者](../Page/歌舞伎.md "wikilink")。生活于[安土桃山時代](../Page/安土桃山時代.md "wikilink")，文獻中以**於国**、**国**、**国子**、**おくに**、**くに**等名字稱呼她。

## 出生

傳說中，阿國生於[出雲国](../Page/出雲国.md "wikilink")[松江](../Page/松江市.md "wikilink")，是鐵匠中村三右衛門的女兒，[出雲大社的](../Page/出雲大社.md "wikilink")[巫女](../Page/巫女.md "wikilink")。[文祿年間為了招募维修](../Page/文祿.md "wikilink")[出雲大社的经费](../Page/出雲大社.md "wikilink")，**阿國**率衆巫女在日本作巡回演出，并因此而盛名。

  - 《多聞院日記》中记载：1582年（[天正](../Page/天正_\(日本\).md "wikilink")10年）5月，有「加賀国八歲十一歲的小孩」在[春日大社中跳舞](../Page/春日大社.md "wikilink")。其中「加賀国八歲十一歲」可以理解成8歲的「加賀」、11歲的「国」兩人。如此推算，阿國在1572年出生。但此处也可以解释成加賀国出身的八岁、十一岁的小孩。

<!-- end list -->

  - 更确实的资料记载于《時慶卿記》上。1600年（[慶長](../Page/慶長.md "wikilink")5年），京都近衛殿及御所有来自雲州（出雲）**國**與**菊**兩個年幼的孩子在跳舞，這時候就有出雲阿國这个名字了。

<!-- end list -->

  - 《時慶卿記》所記載以下內容，可能指的是阿國。

:\*《御湯殿の上日記》1581年（天正9年）9月：御所內有年幼的舞者演出。

:\*《言繼卿記》1588年2月：出雲大社的巫女在京都跳舞。

  - 此外，傳說中安土、桃山時代的美男子[名古屋山三郎曾與阿國交往](../Page/名古屋山三郎.md "wikilink")，名古屋的生沒年(1572年\~1603年)也可視為判斷阿國年齡的側面證據。

## 歌舞伎舞蹈

西元1603年（慶長八年），日本[出雲國出雲大社女祭司](../Page/出雲國.md "wikilink")**阿國**所創，為了募集神社的修繕費，她來到京都，並改革了念佛踊（念佛誦經時的動作舞蹈），並導入故事情節，在[京都](../Page/京都.md "wikilink")、[大阪等地引起熱烈迴響](../Page/大阪.md "wikilink")，歌舞伎是日本典型表演藝術，演員大多都是男性，舞台機關複雜，在2005年被[聯合國教科文組組織列為非物質文化遺產](../Page/聯合國.md "wikilink")，至今已有407年的歷史。

## 后事

阿国本人於1607年（慶長12年）在[江戶城演出布施歌舞伎之後就失去了消息](../Page/江戶城.md "wikilink")。但慶長17年（1612年）4月有人看见阿国在御所演出。

阿國的卒年有[慶長](../Page/慶長.md "wikilink")18年（1613年）、[正保元年](../Page/正保.md "wikilink")（1644年）、[万治元年](../Page/万治.md "wikilink")（1658年）幾种說法。有人認為这些年份是阿國繼承者的卒年，並非阿國本身的卒年。傳說出雲阿國晚年出家為尼。現時出雲大社附近及京都大徳寺高桐院亦有阿國的墓塚。
[旧暦](../Page/旧暦.md "wikilink")4月15日（現为[公历](../Page/公历.md "wikilink")4月15日）是「阿国忌」日。

## 参考文献

  - 歌舞伎以前（林屋辰三郎、1954）
  - 出雲のおくに（小笠原恭子、1984）

## 相關

  - [歌舞伎](../Page/歌舞伎.md "wikilink")
  - [名古屋山三郎](../Page/名古屋山三郎.md "wikilink")
  - [阿国 (音樂家)](../Page/阿国_\(音樂家\).md "wikilink")
  - [出雲阿國 (電視劇)](../Page/出雲阿國_\(電視劇\).md "wikilink")
  - [戰國無雙系列](../Page/戰國無雙系列.md "wikilink")（[光榮公司開發](../Page/光榮公司.md "wikilink")，[山崎和佳奈配音](../Page/山崎和佳奈.md "wikilink")）
  - [無雙OROCHI系列](../Page/無雙OROCHI系列.md "wikilink")（[光榮公司開發](../Page/光榮公司.md "wikilink")，[山崎和佳奈配音](../Page/山崎和佳奈.md "wikilink")）

## 外部連結

  - [歌舞伎の元祖は出雲阿国](http://www.ten-f.com/isumono-okuni.html)

[Category:歌舞伎](../Category/歌舞伎.md "wikilink")
[Category:1572年出生](../Category/1572年出生.md "wikilink")
[Category:安土桃山時代女性](../Category/安土桃山時代女性.md "wikilink")
[Category:巫女](../Category/巫女.md "wikilink")
[Category:日本下落不明者](../Category/日本下落不明者.md "wikilink")
[Category:出雲國出身人物](../Category/出雲國出身人物.md "wikilink")
[Category:江戶時代女性](../Category/江戶時代女性.md "wikilink")